% \version "2.17.0"

\section{\emph{Cumpleaños feliz}}
\subsection{Modelo}

Aprenderemos a tipografiar este ejemplo mediante las indicaciones que
se dan en los apartados siguientes.  

\bigskip

\begin[relative=2,staffsize=13,fragment]{lilypond}
  \time 3/4 \partial 4
g8. g16 a4 g c b2
g8. g16 a4 g d' c2
g8. g16 g'4 e c b a\fermata
f'8. f16 e4 c d c2. \bar "|."
\end{lilypond}

Recordemos que el objetivo de cada uno de los 30 ejercicios es
reproducir el modelo, adaptando por nosotros mismos las indicaciones
de los epígrafes que le siguen.

Ahora se trata en primer lugar de introducir las notas: podemos
hacerlo en modo absoluto o en modo relativo.

\subsection{Modo absoluto}
Hemos visto en la lección primera que un conjunto de nombres de notas,
en notación inglesa\footnote{Holandesa, en realidad; la diferencia
  está en las alteraciones.}, encerrados en un par de llaves, dan
directamente una partitura. Esta forma de nombrar las notas se llama
\emph{modo absoluto} y requiere un apóstrofo para las notas desde el
Do central hasta el Si de la tercera línea, en clave de Sol, así:
\verb+c'+ \verb+d'+ \verb+e'+ \verb+f'+ \verb+g'+ \verb+a'+
\verb+b'+. Añadiremos otro apóstrofo para nombrar las notas de la
octava superior: \verb+c''+ \verb+d''+ \verb+e''+ etc. Las notas sin
apóstrofo \verb+c+ \verb+d+ \verb+e+ \verb+f+ \verb+g+ \verb+a+
\verb+b+ dan la octava inferior al Do central. Al añadir una coma
obtenemos la octava inferior \verb+c,+ \verb+d,+ \verb+e,+ \verb+f,+
\verb+g,+ \verb+a,+ \verb+b,+ y otra octava por debajo si añadimos
otra coma: \verb+c,,+ \verb+d,,+ \verb+e,,+ etc.

Este modo es adecuado para la introducción de música que tenga muchos
saltos. Cuando hay voces melódicas con pocos saltos, es más cómodo el
modo relativo, que nos puede ahorrar muchas comas y apóstrofos.

\subsection{Modo relativo}
Al introducir las notas, si precedemos la expresión entre llaves por
la instrucción \verb+\relative+ seguida de una nota, no tenemos que
especificar la altura de cada nota para saltos de cuarta o menores; a
partir de un salto de quinta hay que añadir un apóstrofo para subir
una octava, y una coma para bajar una octava.

\begin[verbatim,staffsize=13]{lilypond}
\relative c' { c e g c g' a f e d c g c, }
\end{lilypond}


\subsection{Compás}

El compás es de 3/4; escribimos
\begin[verbatim,relative=2,staffsize=13,fragment]{lilypond}
\time 3/4
\end{lilypond}


\subsection{Anacrusa}

El compás inicial está incompleto y sólo tiene un valor de negra; lo
expresamos mediante \verb+\partial+ seguido de una duración, en
nuestro caso el 4 que indica un valor de negra.

\begin[verbatim,relative=2,staffsize=13,fragment]{lilypond}
\time 3/4 \partial 4 g
\end{lilypond}

\subsection{Duraciones. Puntillo}

Los valores de nuestro ejemplo son: blanca, negra, corchea y
semicorchea.  Se escriben como las cifras 2, 4, 8 y 16,
respectivamente, detrás de la nota.

\begin[verbatim,relative=2,staffsize=13,fragment]{lilypond}
g2 g4 g8 g16
\end{lilypond}

El puntillo se consigue mediante el punto ortográfico después del
número de la duración.

\begin[verbatim,notime,relative=2,staffsize=13,fragment]{lilypond}
g2. g4. g8.
\end{lilypond}

\subsection{Calderón y doble barra final}

Colocamos un calderón sobre una nota mediante la instrucción
\verb+\fermata+ y la doble barra mediante la instrucción \verb+\bar+
seguida del tipo de barra deseado, que en nuestro caso es \verb+"|."+,
entre comillas.

\begin[verbatim,notime,relative=2,staffsize=13,fragment]{lilypond}
g2\fermata \bar "|."
\end{lilypond}


