% \version "2.17.0"

\section{Nombres de las notas en español}


\subsection{Modelo}

Es posible escribir la música en el lenguaje de LilyPond con los
nombres de las notas en español.  Sin embargo, no lo hemos visto
antes por las siguientes razones:

\begin{itemize}
\item La comunidad de usuarios de LilyPond a nivel global utiliza
  los nombres predeterminados (holandeses) principalmente.
\item Es bueno acostumbrarse a leer y escribir con soltura la
  música en el idioma en que están escritos la mayoría de los
  documentos que circulan entre usuarios de cualquier
  nacionalidad.
\item No es posible copiar y pegar directamente los ejemplos de un
  idioma dentro de un documento que utiliza otro idioma, y no se
  pueden mezclar fácilmente varios idiomas en el mismo documento.
\end{itemize}

A pesar de ello, es posible que algunos usuarios prefieran escribir
los nombres de las notas en su propio idioma, y por ello lo
mencionamos aquí.  El ejemplo que presentamos es el final del primero
de los \emph{Intermezzi para piano Op.4} de Schumann y contiene gran
cantidad de expresiones, digitaciones y articulaciones, polifonía en
el pentagrama inferior, notas de pentagrama cruzado y reguladores
textuales; proponemos que se tipografíe utilizando nombres de nota en
español.

\bigskip

% Aumentar la separación entre sistemas
\def\betweenLilyPondSystem#1{\vspace{0.4cm}\linebreak}

\begin[staffsize=15]{lilypond}
\version "2.17.0"

% Schumann, Op.4, I, 11 last measures

%#(set-global-staff-size 18)

rone = \relative c { \override Voice.Fingering #'avoid-slur = #'inside
\oneVoice R2.
R2.
\clef bass \voiceOne cis4(
\once \override DynamicText #'extra-offset = #'(-1.5 . -4.5)
d'^\sf <cis-4>8.. b32) \clef treble
<ais-1-2>4( <g'-5 e-3>\sf  <fis-4 d-1>8.. <e-5 cis-3>32
<d b>8.. <cis a!>32 \clef bass <b -3-5>4 b \clef treble
\change Staff = "LH"
<a e cis>8..)^\ff ( <a d,>32 <a e>8)
\change Staff = "RH"
<a b>_. \p <cis a>_. <d a>_.
<e b>8_.  <fis cis>_.\< <gis d>_. <a e>_. <b fis>_. <b e,>_.
\once \override  DynamicText #'whiteout = ##t
<cis a cis,>8.._([ \ff -4 <d a d,>32 <e a, e>8) <b fis>_. \p <cis gis>_. <d a>_. ]
\oneVoice
<e b>8-. <fis cis>-. <gis d>-.  \cresc <a e>-. <b fis>-. <b e,>-.
\once \override  DynamicText #'whiteout = ##t
<cis-4 a cis,>8..  \ff ( [ <d a d,>32 <e a, e>8) <gis, d>_> ( <a cis,>) <gis d>_> ( ]
<a cis,>8-.) r <a, cis,>4._> r8 \fermata \bar"|."
}

rtwo = \relative c { s2. s2. s4 fis g <fis_1>  s4 s
s4 gis8.. <a fis>32 <gis e>8.. <fis d!>32 }

lone = \relative c, {  cis4 \f (
\once \override DynamicText #'extra-offset = #'(-0.5 . 4)
d' \sf cis8.. b32
\once \override NoteColumn #'force-hshift = #1.5
<a>8.. gis32 fis4 eis)
fis8..( e!32 d4 e
fis8.. gis32 ais4 b8.. cis32
d8.. dis32 e8-.) r \oneVoice e,4
\stemDown
\override Staff.SustainPedalLineSpanner #'Y-extent = #'(0 . 0)
\override Staff.SustainPedalLineSpanner #'staff-padding = #'10
<a a,>8.. (\sustainOn <b b,>32 <cis cis,>8 ) \sustainOff <d d,>-. <e e,>-. <fis fis,>-.
\stemNeutral <gis gis,>8-. <a a,>-. <a b,>-. <a cis,>-. <a d,>-. <gis e>-.
\override Staff.SustainPedalLineSpanner #'staff-padding = #'6
<a a,>8.. ( [ \sustainOn <b b,>32 <cis cis,>8 ) \sustainOff <d d,>-. <e e,>-. <fis fis,>-. ] \clef treble
<gis gis,>-. <a a,>-. <a b,>-. <a cis,>-. <a d,>-. <gis e>-.
<a a,>8.. ( [ \sustainOn <b b,>32 <cis cis,>8 ) e,( \sustainOff <a a,>) e( ]
<a a,>8-. ) \sustainOn r \clef bass <e,, a,>4. r8 \sustainOff \fermata

}

ltwo = \relative c, { R2. cis4(^\markup{\italic "R."} d'^\sf cis8.. b32
a4) a g8.. d'32
cis4.. fis16~ fis4~
fis4
}

common = { \time 3/4 \key a \major  }


\new PianoStaff \with { instrumentName="Piano" }<<
\new Staff = "RH" { \common << {\rone} \\ {\rtwo} >>  }
\new Staff = "LH" { \common \clef bass << {\ltwo} \\ {\lone} >> }
>>

\paper {  system-count = 2 
line-width=16.5\cm
indent=1\cm
}

\end{lilypond}


\subsection{Selección del idioma de las notas}

La instrucción \verb+\language+ seguida de una cadena específica que
denota el idioma, permite escoger el idioma en que se escriben los
nombres de las notas.  En nuestro caso, la cadena es ``espanol'' con
``n'' en lugar de ``ñ'', como se ve en el ejemplo siguiente:

\begin[verbatim]{lilypond}
\language "espanol"
\new Staff \relative do' { \cadenzaOn
  do8[ dos reb re res mib mi fa fas solb sol sols lab la las sib si do]
}
\end{lilypond}

Los nombres de las notas con sostenido se forman añadiendo
\verb+'s'+ y los bemoles añadiendo \verb+'b'+.  Debemos recordar
que en todo lugar en que aparezca un nombre de nota, ya sea dentro
de una instrucción \verb+\relative+, \verb+\transpose+ o
\verb+\key+, entre otras, debe escribirse en el idoma establecido.


\subsection{Pedal de piano}

Las instrucciones \verb+\sustainOn+ y \verb+\sustainOff+ producen
las marcas clásicas del pedal derecho del piano:

\begin[verbatim]{lilypond}
\new PianoStaff <<
  \new Staff { R1*2 }
  \new Staff { \clef bass c1 ~ \sustainOn c \sustainOff }
>>
\end{lilypond}


\subsection{Crescendo de texto}

Disponemos de instrucciones para tipografiar reguladores de texto,
como puede verse aquí:

\begin[verbatim,relative=1]{lilypond}
c16  \p \cresc c c c c c c c c c c c c c c c
c \f \dim c c c c c c c c c c c c c c c \p
\end{lilypond}
